.. Управление протоколами (журналами)
   ==================================

Управлением протоколами работы (системными журналами) занимается служба syslogd. Служба syslogd обеспечивает единый интерфейс для записи сообщений в системные журналы. Кроме того, служба syslogd предоставляет возможность перенаправлять сообщения на другие компьютеры, обеспечивая возможность централизованного ведения журналов в сети.

Настройка службы syslogd
------------------------

Программа syslogd принимает запросы на вывод диагностической информации от других программ и ядра системы и направляет их в файлы журнала в соответствии с конфигурацией, задаваемой в файле /etc/syslogd.conf. Сервис syslogd запускается из командного сценария начальной загрузки. Служба распознает ряд опций, наиболее важная из них опция –r, разрешающая обработку сообщений, поступающих от других компьютеров сети. По умолчанию эта опция выключена, поэтому для разрешения приема сообщения по сети необходимо отредактировать файл /etc/sysconfig/syslog следующим образом::

  # Options to syslogd
  # -m 0 disables 'MARK' messages.
  # -r enables logging from remote machines
  # -x disables DNS lookups on messages recieved with -r
  # See syslogd(8) for more details

  SYSLOGD_OPTIONS="-m 0"

Правил ведения протоколов определяются конфигурационным файлом /etc/syslogd.conf. Каждая строка файла определяет правила сбора и хранения сообщений для заданного протокола Строки, начинающиеся с «#» являются комментариями и игнорируются. Первое поле определяет тип и важность сообщений, для которых применяется данная строка. Второе поле содержит описание действий, которые syslogd будет выполнять с сообщениями.

Первое поле называется селектором. Селектор состоит из двух полей: группы и приоритета, разделенных точкой. Группа определяет источник сообщения, приоритет – степень важности данного сообщения. * может использоваться в любом из этих полей для выбора соответственно всех групп и всех приоритетов. Несколько селекторов могут быть указаны в одной строке, при этом они разделяются точкой с запятой. Несколько групп, с одинаковым приоритетом могут быть указаны перечислением через запятую.

Перечень возможных групп включает::

  auth – сообщения от системы аутентификации
  authpriv – сообщения от системы аутентификации, которые могут содержать информацию влияющую на безопасность системы.
  сron – сообщения от сервиса crond
  daemon – сообщения от основных сервисов
  kern – сообщения ядра
  lpr – сообщения сервиса печати
  mail – сообщения сервиса электронной почты
  news – сообщения сервиса новостей
  syslog – сообщения самой системы syslog
  user – сообщения прикладных программ
  uucp – сообщения системы uucp
  local0-local7 –могут использоваться прикладными программами

Перечень возможных приоритетов включает (в порядке возрастания приоритета)::

  debug – отладочные сообщения
  info – информационные сообщения
  notice – информационные сообщения, которые могут указывать на различные непредвиденные ситуации
  warning – предупреждающие сообщения – указывают на потенциально возможные ошибки
  err – сообщения об ошибках
  crit – сообщения о критических ошибках, ведущих к неработоспособности сервиса, выдавшего это сообщение
  alert – критические сообщения, влияющие на работоспособность системы и требующие немедленного вмешательства оператора
  emerg – критические события, приводящие к неработоспособности системы.

Указанный в селекторе приоритет отбирает все сообщения с указанным уровнем и выше. Для указания только одного уровня перед кодом приоритета указывается знак =. Для отбора сообщений с уровнем ниже указанного перед кодом приоритета указывается знак ! . Специальный приоритет none позволяет исключить все сообщения из селектора. 

Примеры селекторов:

* все сообщения с уровнем crit, кроме сообщений от ядра

::

  *.=crit;kern.none

* все сообщения от системы электронной почты кроме сообщений уровня info

::

  mail.*;mail.!=info

* все сообщения уровня info

::

  *.info

Поле действие определяет как система поступает с сообщениями, отобранными селектором. Возможные действия включают:

- Имя файла – указывает syslogd на необходимость записи сообщения в соответствующий файл. Имя файла должно указываться относительно корневого каталога и начинаться с /.
- Терминальное устройство – указывает syslogd на необходимость вывода сообщения на соответствующий терминал. Терминальное устройство указывается в виде /dev/ttyn или /dev/console.
- Удаленный компьютер – указывает syslogd на необходимость передачи сообщения сервису syslogd на другом компьютере в сети. Таким образом может быть создан центральный сервер, на котором будут храниться все системные журналы. Удаленный компьютер указывается в виде @имя компьютера.
- Список пользователей – указывает syslogd на необходимость отправки сообщения указанным пользователям по электронной почте. Пользователи в списке перечисляются через запятую.
- Все активные пользователи – указывает syslogd на необходимость вывода сообщений на экраны всех активных пользователей в системе. Для указания этого действия используется символ * .

Если сообщение удовлетворяет сразу нескольким селекторам, для него будут выполнены все предписываемые ими действия.

Типичные записи из файла /etc/syslogd.conf приведены ниже.

Выводить все сообщения ядра на консоль::

  kern.* /dev/console

Записывать все сообщения уровня info и выше, кроме сообщений электронной почты и сообщений, влияющих на безопасность в файл

::

  *.info;mail.none;authpriv.none /var/log/messages

Выводить все сообщения, влияющие на безопасность системы в отдельный файл (желательно ограничить права доступа для этого файла)

::

  authpriv.* /var/log/secure

Выводить все сообщения, касающиеся электронной почты в отдельный файл

::

  mail.* /var/log/maillog

Рассылать критические сообщения всем пользователям

::

  *.emerg *

Начальный загрузчик помечает свои сообщения как local7. Сохраняем их в отдельном файле

::

  local7.* /var/log/boot.log

При выводе сообщения syslogd автоматически добавляет к нему дату и время записи и информацию об источнике сообщения.

После модификации файла конфигурации для того, чтобы изменения вступили в силу необходимо выполнить команду::

  killall –HUP syslogd

Просмотр системного журнала
---------------------------

Поскольку системный журнал представляет собой обычный текстовый файл, для его просмотра могут быть использованы различные программы, начиная от текстового редактора и заканчивая специализированными командными сценариями, проводящими дополнительную обработку журнала перед показом. Рассмотрим несколько примеров (используются настройки системы syslogd, устанавливаемые при инсталляции системы):

Отобразить последние 15 сообщений из системного журнала можно командой::

  cat /var/log/mesasges | tail –n 15

Отобразить первые 20 сообщений, содержащих слово kernel можно при помощи команды::

  cat /var/log/messages | grep kernel | head –n 20

Отобразить все сообщения о попытках неудачного входа в систему за 20 Января 2000 года в файле /tmp/badlog можно командой

::

  cat /var/log/secure |grep failed |grep ”20/Jan/2000” >/tmp/badlog

.. Задание

.. Настроить систему ведения журнала на запись всех сообщений с уровнем меньше, чем info, кроме сообщений системы новостей в файл /var/log/debug. Проверить сделанные настройки при помощи программы logger. Отобразить все сообщения из этого файла, поступающие от основных сервисов операционной системы.
